\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsf,epic,eepic,eepicemu}
%\documentstyle[epsf,epic,eepic,eepicemu]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
%\oddsidemargin=-5mm \evensidemargin=-5mm \marginparwidth=.08in
%\marginparsep=.01in \marginparpush=5pt \topmargin=-15mm
%\headheight=12pt \headsep=25pt \footheight=12pt \footskip=30pt
%\textheight=25cm \textwidth=17cm \columnsep=2mm \columnseprule=1pt
%\parindent=15pt\parskip=2pt

\begin{center}
\bf Semestrální projekt MI-PAR 2014/2015:\\[5mm]
    Paralelní algoritmus pro řešení problému vyhledání maximální kliky grafu\\[5mm]
       Václav Diviš\\
       Jakub Vlasák\\[2mm]
magisterské studium, FIT ČVUT, Kolejní 550/2, 160 00 Praha 6\\[2mm]
\today
\end{center}

\section{Definice problému}
Cílem této práce je navrhnout sekvenční a paralelní algoritmus pro výpočet maximální kliky grafu. Maximální klika grafu je maximální úplný podgraf.

\section{Popis sekvenčního algoritmu a jeho implementace}
Sekvenční algoritmus jsme zhotovili pomocí OOP v~C++. Algoritmus nejdříve načte graf ze vstupního souboru a vytvoří instanci grafu. Tento objekt obsahuje kolekci uzlů. Každý uzel má svůj index, stupeň, množinu sousedů jako ukazatele a incidenční řádek. Následně se graf seřadí podle stupňů od největšího po nejmenší. Z~této seřazené kolekce uzlů se vypočte maximální možná klika, která následně slouží k~dřívějšímu ukončení algoritmu. 

Po přípravě grafu započne samotný výpočet, který obstarává třída \textit{CliqueEvaluation} metodou BB-DFS. Třída si inicializuje zásobník, kde se ukládájí instance třídy \textit{VertexStackItem}. VertexStackItem obsahuje uzel, který je použit pro výpočet, kliku a seznam navštívených sousedů daného uzlu. CliqueEvaluation v~hlavním cyklu postupně vezme jednotlivé uzly grafu a prochází jejich sousedy. Pokud soused aktuálního uzlu patří do kliky ve VertexStackItem, je vytvořena nová instance této třídy s~tímto nový uzlem a klikou a vložena do zásobníku. 

V~mezivýpočtu se kontroluje, jestli velikost kliky aktuálního VertexSackItem je větší než maximální možná klika. Pokud ano, kliku jsme nalezli a výpočet ukončujeme. 

Dále se kontroluje jestli, uzly už nebyly navštíveny a nebo jestli mají menší stupeň, než je velikost aktuální kliky. Pokud ano takovéto uzly se přeskakují. 

Na konci je zobrazen výsledek a algoritmus ukončen.

\section{Popis paralelního algoritmu a jeho implementace v~MPI}

Paralelní algoritmus je velice podobný sekvenčnímu. Rozdíl je v~tom, že hlavní (nultý) procesor načtený a upravený graf odešle všem ostatním procesorům. Každý procesor si následně na základě svého indexu inicializuje zásobník uzly. Procesory si rozeberou uzly podle jejich indexu, tak že každý uzel na pozici indexu + počet procesorů je vložen do zásobníku. Například procesor s~indexem 1 má uzly 1,4,7... pro 3 procesory. 

Dále procesory pokračují ve výpočtu jako v~sekvenční části. Ovšem jsou zde odstraněny podmínky pro urychlení, jako je ignorování již navštívených uzlů, protože procesory nemají celkové informace o~výpočtu jako u~sekvenčního algoritmu. Výpočet se tedy nedá předběžně ukončit. Jen v~případě, že se nalezne maximální možná klika grafu, jenž je vypočítaná již při inicializaci grafu.

Pokud procesor nemá nic na zásobníku, odešle požadavek na práci. Každý procesor v~průběhu svého výpočtu kontroluje jednou za předem definovanou konstantu (100) iterací, zda nemá nějaký požadavek. Pokud nějaký požadavek na práci, zkontroluje jestli, má dostatečný počet uzlů v~zásobníku. Když má více jak jeden uzel v~zásobníku odešle polovinu svého zásobníku žádajícímu procesoru, který následně může pokračovat ve výpočtu.

Odeslání grafu i zásobníku je provedeno pomocí serializace objektů. Graf, uzel, klika a vertexStackItem mají metody pro serializaci resp. deserializaci do resp. ze stringu.

Serializace je implementována jednoduše pomocí oddělovačů ve formě konstant (konkrétně velkých písmen).

K~ukončení práce je použit ADUV peškový algoritmus, kde pokud procesor odešle práci procesoru s~menším indexem, změní barvu na černou. Jakmile žádá procesor o~práci, odešle peška (pokud jej má u~sebe) se svou barvou. Algoritmus končí, když hlavní procesor obdrží bílého peška. V~takovém případě požádá všechny procesory o~velikost jejich spočtené kliky a tu největší vypíše. Peškův algoritmus se nepoužije pouze v~případě, že jeden z~procesorů nalezl maximální velikost kliky. V~takovém případě se odešle informace o~ukončení výpočtu všem procesorům a hlavní procesor opět vypíše vypočtenou kliku.

\section{Naměřené výsledky a vyhodnocení}

Pro měření a vyhodnocení škálovatelnosti problému a efektivnosti paralelního algoritmu jsme zvolili tři různé instance. Zadání byla vygenerována pomocí generátoru grafů, který je k~nalezení na stránkách předmětu MI-PPR. Vygenerovaná zadání následně program načítal z~textových souborů. V~sekvenčním algoritmu, byly odstraněny funkce zrychlující výpočet, které nebyly implementovány v~paralelním algoritmu, aby výsledné naměřené časy byly vzájemně porovnatelné. Měření bylo prováděno pouze na rychlé síti InfiniBand.

\begin{table}
\caption[Hodnoty]{Naměřené hodnoty}
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline 
 & \multicolumn{6}{c|}{Počet procesorů} \\ 
\hline 
 Graf/čas [s] & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 \\ 
\hline 
500x150 & 623,1298 & 325,4628 & 167,7123 & 82,2314 & 40,984 & 21,23 \\ 
\hline 
1000x200 & 804,9122 & 423,638 & 171,187 & 100,3215 & 48,403 & 22,142 \\ 
\hline 
2000x350 & 685,62 & 365,745 & 178,819 & 80,4749 & 42,0969 & 20,8474 \\ 
\hline 
\end{tabular}

\end{table}
\begin{table}
\caption[Hodnoty]{Zrychlení S(n,p)}
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|}
\hline 
 & \multicolumn{5}{c|}{Počet procesorů} \\ 
\hline 
 Graf/S(n,p) & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 \\ 
\hline 
500x150 & 1,915 & 3,715 & 7,578 & 15,204 & 29,351 \\ 
\hline 
1000x200 & 1,900 & 4,702 & 8,023 & 16,629 & 36,352 \\ 
\hline 
2000x350 & 1,875 & 3,834 & 8,520 & 16,287 & 32,888 \\ 
\hline 
\end{tabular}

\end{table}

\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.8]{dohromady.jpg}
    \caption{Naměřené hodnoty}
\end{figure}


\subsection{Vyhodnocení měření}
Vzhledem k~naměřeným hodnotám (Tabulka 1 a Graf 1), lze říci, že v~rámci testovacích možností je algoritmus dostatečně efektivní. Pro vybrané instance se při zvětšování počtu procesorů téměř lineárně zkracoval čas výpočtu. Někdy došlo k~tzv. \textit{superzrychlení}, kde se dá předpokládat, že rozložení problému na daný počet procesorů umožnil nalezení maximální kliky rychleji (Tabulka 2 a Graf 2).  

\begin{figure}
\includegraphics{dohromady-zrychleni.jpg}
\caption{Zrychlení}
\end{figure}
Efektivitu algoritmu, lze ale přesto do budoucna zlepšit. Toho by šlo dosáhnout implementací podmínek pro urychlení výpočtu. 

Také metoda dělení zásobníku není pro daný problém nejefektivnější. Zásobník se nyní vždy dělí přesně na polovinu, nehledě na velikost jeho stavů (počet dalších expanzí stavu). Zefektivnění by se dosáhlo odesláním zjištěním těchto velikostí a odesláním takového počtu, aby oba procesory měli stejné množství práce. 

Dalším možným zrychlením by byla úprava hledání vhodného dárce práce. Nyní jsou žádosti o~práci řešeny cyklicky, kde se procesor ptá procesoru na indexu o~jedna větším (modulo počet procesorů). Lze jistě dárce hledat efektivněji, např. využitím metody topologických sousedů, kde se lépe využije topologie sítě.

 
\section{Závěr} 

Výsledkem semestrální práce je funkční program paralelního řešení výpočtu maximální kliky v~grafu. Navíc získané zkušenosti při implementaci nám dovolí programovat jiné paralelní algoritmy, a tak využívat nejmodernější výpočetní technologie.

\end{document}
